%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

\title{Analyse van risico's bij IBM DB2 transaction logreplicatie van kritieke bancaire mainframe-systemen naar geodistribueerde disaster recovery-omgevingen, met focus op RPO en RTO}

\author{Robin Ledoux}
\email{robin.ledoux@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
% \supervisor[Co-promotor]{S. Beekman (Synalco, \href{mailto:sigrid.beekman@synalco.be}{sigrid.beekman@synalco.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mainframe Expert}
\keywords{Banking, DB2, Z/OS, IBM Mainframe, log replication}

\begin{document}

\begin{abstract}
Financiële instellingen maken gebruik van synchrone data-mirroring tussen twee geografisch nabijgelegen mainframe-datacenters om hoge beschikbaarheid en transactionele consistentie te waarborgen.
Bij gelijktijdige uitval van beide sites, bijvoorbeeld door grootschalige regionale incidenten, volstaat deze opstelling echter niet om de continuïteit van kritieke diensten en de integriteit van transactiedata te garanderen.
Om dit risico te minimaliseren wordt in dit onderzoek onderzocht hoe een derde, geografisch gescheiden site met asynchrone replicatie kan worden ingezet binnen een IBM DB2 voor Z/OS-omgeving.
Het onderzoek wordt uitgevoerd aan de hand van een technische literatuurstudie, een vergelijkende architecturale analyse en een risicoanalyse.
Hierbij worden synchrone DB2 data-sharing architecturen vergeleken met uitbreidingen waarin asynchrone replicatietechnieken zoals GDPS Global Mirror en Q Replication worden toegepast.
De analyse focust op transactionele consistentie, herstelmechanismen en de impact op Recovery Point Objective (RPO) en Recovery Time Objective (RTO).
De resultaten tonen aan dat het toevoegen van een derde asynchrone site onvermijdelijk bijkomende risico's introduceert, met name op het vlak van onvoltooide transacties, verhoogde RPO en complexere herstelprocedures.
Tegelijkertijd blijkt dat deze risico's beheersbaar zijn door gerichte technische maatregelen en goed gedefinieerde herstelprocedures.
Dit onderzoek biedt een gestructureerd basis dat financiële instellingen ondersteunt bij het maken van geïnformeerde keuzes rond geodistribueerde architecturen in DB2 voor Z/OS-omgevingen bij herstelscenario's.
\end{abstract}
\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}